Das \"Ubereinkommen \"uber handelsbezogene Aspekte der Rechte des Geistigen Eigentums\ (TRIPS) wurde am 15.\ Dezember 1993 im Rahmen der Gr\"undung der Welthandelsorganisation (WTO) gegr\"undet.  Es legt minimale Anforderungen f\"ur nationale Rechtssysteme fest, um ``sicherzustellen, da\ss{} die Ma\ss{}nahmen und Verfahren zur Durchsetzung der Rechte des geistigen Eigentums nicht selbst zu Schranken f\"ur den rechtm\"a\ss{}igen Handel werden'' (Pr\"aambel).

Artikel 27 wird seit Mitte der 90er Jahre regelm\"a\ss{}ig von Patentjuristen zitiert, um f\"ur einen Universalit\"atsanspruch des Patentwesens und insbesondere eine Ausweitung des Patentschutzes auf Computerprogramme und andere immaterielle Gegenst\"ande zu argumentieren.

Hierzu bemerkte Paul Hartnack, Comptroller General des Britischen Patentamtes, 1997 bei der Londoner Anh\"orung \"uber Softwarepatentierung:

\begin{quote}
Manche Leute haben behauptet, der TRIPS-Vertrag verpflichte uns, Patente auf Software zu erteilen, da darin steht ``Patente sollen f\"ur alle Erfindungen auf allen Gebieten der Technik erh\"altlich sein, sofern sie ... einer industriellen Anwendung zug\"anglich sind''.
Es kommt aber darauf an, wie man diese Formulierung interpretiert.

Ist ein St\"uck Programmtext eine Erfindung?
Nach europ\"aischem Recht ist es das nicht.
Ist reine Software eine Technologie?
Viele w\"urden das verneinen.
Ist sie der ``industriellen'' Anwendung zug\"anglich?
Wiederum w\"urden, was einen Gro\ss{}teil der Software betrifft, viele das verneinen.

Der TRIPS-Vertrag l\"asst sich als Argument f\"ur einen erweiterten Software-Patentschutz verwenden.
Aber die Entscheidung, dies zu tun, sollte auf soliden wirtschaftspolitischen \"Uberlegungen beruhen.
Liegt es im Interesse der Europ\"aischen Wirtschaft und der Europ\"aischen Verbraucher, diesen Schritt zu unternehmen?
\end{quote}

Bei der Ratifizierung von GATT/TRIPS wies der Deutsche Bundestag ausdr\"ucklich darauf hin, das zwischen PatG \S{}1 und TRIPS Art 27.1 kein Konflikt bestehe, da dort lediglich der Grundsatz bekr\"aftigt werde, dass Patente f\"ur technische Erfindungen gew\"ahrt werden, wozu Programme f\"ur Datenverarbeitungsanlagen nach europ\"aischem Verst\"andnis nicht geh\"oren.  Das Bundespatentgericht hat diese Sicht ebenfalls in einem Grundsatzurteil vom 18.\ Januar 2000 best\"atigt.\footnote{s.\ Anhang \ref{bpatg} und die dort angef\"uhrte Quelle.  \"Ahnlich \"au{\ss}ern sich ferner das holl\"andische Regierungsgutachten in Anhang \ref{iter} und am 19.\ Oktober in London auch Bernhard M\"uller von der Dienststelle f\"ur Gewerblichen Rechtsschutz der Europ\"aischen Kommission.}  

